\section{Exceptions}

\begin{frame}{Exceptions}
    \begin{itemize}
        \item Unterbrechung des Programmflusses
        \item Treten auf, wenn Programm nicht normal fortgesetzt werden kann
        \item Vereinfachen Behandlung von Fehlerzuständen
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ausnahmen behandeln}
    \begin{itemize}
        \item Abfangen mit \java{try {...} catch() {...}}
        \item nicht alle Exceptions sollten abgefangen werden
        \begin{itemize}
            \item \java{RuntimeException} deutet auf Programmierfehler hin
            \item \java{Error} sollte nie abgefangen werden
%            \item Nur Checked Exceptions sollten behandelt werden
        \end{itemize}
        \item Ausnahmebehandlung sollte nur unkontrollierbare Zustände abdecken
        \item Behandlung immer möglichst weit eingrenzen
        \item Fehler immer behandeln
%        \item Zusätzlicher \java{finally} Block wird immer aufgerufen
        \item \hlw{Insbesondere:} nicht \java{catch(Exception ex) {} }
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiele}
    \begin{javacode}
        try {
            BufferedReader r = new BufferedReader(new FileReader("somefile"));
            String line;
            while ((line = r.readLine()) != null) {
                System.out.println(line);
            }
        } catch (FileNotFoundException e) {
            System.err.println("File does not exist");
        } catch (IOException e) {
            e.printStackTrace();
        }
    \end{javacode}
    Sollte man hier Exceptions verwenden? \pause\visible<+->{\correct}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiele}
    \begin{javacode*}{}
        int i = 0;
        String arr[] = {1, 2, 3, 4, 5};
        try {
            for (;;) {
                System.out.println(arr[i]);
                ++i;
            }
        } catch (ArrayIndexOutOfBoundsException e) { }
        System.out.println("Done iterating");
    \end{javacode*}
    Sollte man hier Exceptions verwenden? \pause\visible<+->{\wrong So auf keine Fall!}
\end{frame}

\begin{frame}{Ausnahmen verursachen}
    \begin{itemize}
        \item Wenn weiterlaufen des Programms nicht sinnvoll ist
        \item Verursachen mittels Schlüsselwort \java{throw}
        \begin{itemize}
            \item immer ein neues Exception-Objekt erstellen
        \end{itemize}
        \item Methode zeigt mögliche Fehler an: Schlüsselwort \java{throws}
        \item Exception sollte passende Klasse haben
        \begin{itemize}
            \item Falls passende Klasse nicht verfügbar, eigene Exception
        \end{itemize}
        \item Exception enthält Fehlerbeschreibung
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
    \begin{javacode}
        public static int parseInt(String s, int radix) 
            throws NumberFormatException {
          if (s == null) {
            throw new NumberFormatException("null");
          }
          if (radix < Character.MIN_RADIX) {
            throw new NumberFormatException("radix " + radix + " less than Character.MIN_RADIX");
          }
          if (radix > Character.MAX_RADIX) {
            throw new NumberFormatException("radix " + radix + " greater than Character.MAX_RADIX");
          }
          //... more code follows
        }
    \end{javacode}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
    \begin{javacode}
        private void rangeCheck(int index) {
          if (index >= size)
            throw new IndexOutOfBoundsException(outOfBoundsMsg(index));
        }
    \end{javacode}
    
\end{frame}